\chapter{Grundlagen}\label{ch:b}
Dieses Kapitel legt den aktuellen Stand zur Nutzungskontrolle sowie Provenance Tracking dar. Ferner wird eine selektierte Auswahl aktueller Forschungsprojekte zu diesen Themen aufgegriffen.

\section{Nutzungskontrolle} \label{section:uc}
Die Zugriffskontrolle auf Ressourcen, im Folgenden als Daten bezeichnet\footnote{Im Kontext der Zugriffskontrolle spricht man i. d. R. von Objekten, aufgrund der Konsistenzhaltung mit dem Themengebiet Provenance wird im weiteren Verlauf das generische Wort Datum verwendet}, ist ein wesentliches Ziel in der Sicherheit von Informationstechnologien. Im Zuge dessen haben Forscher zahllose Modelle für Zugriffskontrolle vorgestellt, von denen sich nur die wenigsten letztendlich durchgesetzt haben. Die hierbei häufigst anzutreffenden -- gemeinhin als \enquote{traditionellen Zugriffskontrollverfahren} bezeichnet -- sind \gls{dac}, \gls{mac} und \gls{rbac} \cite{martinelli2020}. Im Folgenden wird ein Szenario beschrieben, in denen diese jedoch unzureichend sind.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/readability/usage-control.pdf}
  \caption{Szenario zur Nutzungskontrolle}
  \label{fig:ucon}
\end{figure}

Man stelle sich vor, dass Subjekt John aus Abbildung \ref{fig:ucon} das Datum A, für welches bereits eine Policy definiert wurde, mit Subjekt Jane aus einer fremden Domäne (zum Beispiel einem eigenständigen Unternehmensnetzwerk) teilen möchte. Der Clou ist: Die Nutzung des Datums A darf dabei nur solange erfolgen, wie auch alle in der Policy für A genannten Bedingungen erfüllt sind. Sowohl die Autorisierung von Subjekten durch unterschiedliche Autoritäten, als auch die kontinuierliche Zugriffskontrolle von Daten, welche über die eigene Domänengrenze hinaus genutzt, transferiert und/oder kopiert werden können, ist durch \enquote{traditionelle Zugriffskontrolle} nicht möglich. Die Abbildung \ref{fig:ucon-state} verdeutlicht noch einmal die möglichen Zustände eines Nutzungskontrollsystems, wobei die kontinuierliche Zugriffskontrolle durch den Zustand \enquote{Nutzung erlaubt} erfolgt, welcher die Nutzungserlaubnis kontinuierlich neu bewertet.

Darüber hinaus sollen aktive und dynamische Entscheidungsprozesse ermöglicht werden, sodass diese nicht nur die Identität oder Attribute eines Subjekts, sondern auch kontextuelle Informationen, wie Standort oder Zeit berücksichtigen. Ferner soll es möglich sein, auch nach einer initialen Zugriffsfreigabe die Nutzungsrechte an einem Datum wieder entziehen zu können. Dies setzt voraus, dass sich der Urheber eines Datums sicher sein kann, dass gesetzte Policies auch über Domänengrenzen hinweg erzwungen werden können \cite{zhang2008, MUCON2016}.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \vspace{10pt}
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/readability/usage-control-state-machine.pdf}
  \caption{Zustandsautomat zur Nutzungskontrolle}
  \label{fig:ucon-state}
  \vspace{4pt}
\end{figure}

\subsection{Theoretische Grundlage -- UCON}
Ein systematisch vereinheitlichtes Modell zur Nutzungskontrolle wurde bereits 2002 durch die Autoren Park und Sandhu mit der Bezeichnung $UCON_{ABC}$ in \cite{UCON2002} formuliert.
Darin baut Nutzungskontrolle auf den drei Konzepten Trust Management, \gls{drm} und Zugriffskontrolle auf. Jedes dieser Konzepte bringt Anforderungen mit sich, die ein Nutzungskontrollsystem erfüllen muss: So befasst sich Trust Management mit der Autorisierung von Personen, die einem bestehenden System unbekannt sein können \cite{Weeks2001} und \Gls{drm} mit der Kontrolle von Nutzung digitaler Informationen auf Seite des Nutzers \cite{Becker2003}. Außerdem ist Zugriffskontrolle als Prozess definiert, der Anfragen auf Objekte erlaubt oder verweigert \cite{NIST-SP800-12,UCON2002}.

Das Modell ist eine Generalisierung der attributbasierten Zugriffskontrolle, engl. \gls{abac}. Es definiert daher auch Subjekte, die entweder direkt oder über Rechte attribuiert sind. Diese Rechte stellen Privilegien dar, die ein Subjekt an Objekten wahrnehmen kann. Ferner können Objekte original oder abgeleitet sein. Abgeleitet meint hierbei, dass ein Objekt durch eine Anfrage/Nutzung aus einem Originalobjekt erstellt wurde.

$UCON_{ABC}$ teilt sich in $UCON_{A}$, $UCON_{B}$, $UCON_{C}$ auf\footnote{Man spricht auch von der \enquote{$UCON_{ABC}$  Familie}}. Die einzelnen Buchstaben stehen für: \textit{\textbf{A}uthorization}, \textit{O\textbf{b}ligation} und \textit{\textbf{C}ondition}. Diese Kernelemente sind es, die feingranulare Entscheidungen abseits traditioneller Zugriffskontrolle ermöglichen:
\begin{description}[font=\normalfont\bfseries, leftmargin=0cm, itemsep=0pt]
  \item[Authorization] Beantwortet die grundsätzliche Frage, ob einem anfragenden Subjekt die Nutzung eines Objekts gestattet ist.
  \item[Conditions] Dies sind Bedingungen, die -- bezogen auf kontextuelle Informationen -- vor oder während der Nutzung eines Objekts erfüllt sein müssen. Als Beispiel hierfür lassen sich zeitliche Einschränkungen nennen, in denen der Zugriff nur zu bestimmten Zeiten gestattet ist.
  \item[Obligations] Sind Bedingungen die der Anfragende vor oder während der Nutzung eines Objekts einhalten muss, um den Zugriff darauf aufrechtzuerhalten.
\end{description}
Der Entscheidungsprozess ist transaktionsbasiert, weshalb die Bearbeitungsreihenfolge von Anfragen für die zu treffende Entscheidung wichtig sein kann. So könnte man sich eine \textit{Obligation} vorstellen die besagt: \enquote{Zugriff auf Objekt A sei nicht erlaubt, sofern Zugriff auf Objekt B bereits besteht}. Attribute sind vor oder während des Entscheidungsprozesses veränderbar. Das ist vor allem dann nützlich, wenn diese \enquote{konsumierbar} sein sollen. Zum Beispiel könnte zur Begrenzung der gleichzeitigen Nutzung eines Objekts, dieses mit einem Zählerattribut versehen werden, welches die Anzahl der darauf zugreifenden Subjekte zählt \cite{UCON2004}.

Für Policysprachen, wie \gls{xacml} von \gls{oasis}, der \gls{odrl} und der \gls{osl} existieren inzwischen Erweiterungen, die deren Syntax um die Kernelemente des \mbox{$UCON_{ABC}$-Modells} erweitert \cite{Bier2017, hilty2007, colombo2010}.

\subsection{Verwandte Arbeiten}
Die Forschung zum Thema Nutzungskontrolle lässt sich grob in folgende Bereiche einteilen:
\begin{inparaenum}[(i)]
  \item Theoretische Grundlagen und Überlegungen,
  \item Spezifikation der Policies,
  \item Architektur von Nutzungskontrollsystemen,
  \item Etablierung gegenseitigen Vertrauens (Sicherstellung der Umsetzung von Policies).
\end{inparaenum}
Während in den Anfängen der Nutzungskontrolle die Punkte (i) - (iii) im Mittelpunkt der Forschung standen, liegen nun die Schwerpunkte verstärkt auf (iii) - (iv) .

\subsubsection{Etablierung gegenseitigen Vertrauens}
Eines der größten Probleme in der Nutzungskontrolle ist die Etablierung des gegenseitigen Vertrauens im Kontext des \gls{ubiquitous computing}. Die hierfür notwendigen Sicherheitsanforderungen wurden 2008 von Zhang, Seifert und Sandhu in \cite{zhang2008} aufgestellt. Die Autoren stellen darin die Notwendigkeit eines \gls{trusted subsystem} dar, welches in der Lage sein muss -- für den Datenurheber verifizierbar -- die Policies auf der Zielplattform zu erzwingen. Sie bemängeln darin, dass vorangegangene Forschung sich vorrangig auf die konzeptionelle Architektur von Nutzungskontrollsystemen sowie der Spezifikation von Policysprachen bezog. Die eigentlichen Mechanismen zur Umsetzung der Nutzungskontrolle wurden durch \gls{drm} und kryptografische Algorithmen realisiert. Nach Ansicht der Autoren sind diese jedoch nicht in der Lage, den oben geforderten aktiven, dynamischen Entscheidungsprozess abzubilden. Vor allem sei es damit nicht möglich, Garantien zur Umsetzung von definierten Policies im \gls{ubiquitous computing} zu geben. Sie schlussfolgern daraus, dass die Kontrolle über Ressourcen und Sicherheitsmechanismen eines Geräts über ein \gls{trusted subsystem} geregelt sein muss. Dieses muss auf Betriebssystemebene arbeiten, um eine Ende-zu-Ende-Sicherheit garantieren zu können, in der das \gls{trusted subsystem} nicht umgangen werden kann. Auf diese Weise soll Integrität, Vertraulichkeit, Datenschutz und Verifizierbarkeit durch den Datenurheber sichergestellt werden. Im Rahmen ihrer Arbeit gehen sie weiter auf die von ihnen entwickelte \textit{Policy Enforcement Architecture} ein, die mittels \glspl{tpm}\footnote{\citeurl{TPM}} und Integritätsmessungen/-verifikation sowie \gls{selinux} eine Sicherheitskette von Hardwareebene bis zur Laufzeitebene aufspannt, um ein solches \gls{trusted subsystem} zu realisieren. Die konkrete  Umsetzung soll an dieser Stelle aber nicht weiter vertieft werden.

\subsubsection{Steuerung des Datenflusses in der Nutzungskontrolle -- LUCON}
$LUCON$ ist ein Policy-Framework zur Forcierung bestimmter Datenflüsse in nachrichtenbasierten Systemen. $LUCON$ erhebt damit den Anspruch, dass $UCON_{ABC}$ Modell auf einer niedrigeren Abstraktionsebene um eine Steuerung des Datenflusses auf Grundlage von Policies zu erweitern. Die Notwendigkeit eines solchen Frameworks besteht darin, dass Daten von einer Quelle, zum Beispiel einem Sensor, nicht direkt zu einer Senke fließen sollen. Unaufbereitete Daten können Informationen durchsickern lassen, die Rückschlüsse auf Verfahren oder Personen zulassen.

Primär für \gls{iot}-Systeme vorgesehen, besteht ein System, in dem $LUCON$ zum Einsatz kommt, aus mindestens einer \gls{trusted domain}. In einer solchen Domäne sind die Routen von Nachrichten nicht öffentlich. Die Nachrichten (z. B. Sensordaten) werden mit Labels versehen und anhand entsprechender Policies geroutet. $LUCON$ selbst ist eine \gls{dsl}, mit der Regeln für Routen definiert werden. Um das Framework in bereits bestehende Systeme zu integrieren, braucht es mindestens einen Integrationspunkt und \textit{Services}, die transparent mit den Labels umgehen können.

Die vorliegende Arbeit wird $LUCON$ nicht verwenden, da sich die Untersuchung auf die Ausbringung einer Nutzungskontrollinfrastruktur beschränkt. $LUCON$ liegt jedoch eine Abstraktionsebene höher und baut auf einer bereits bestehenden Nutzungskontrollinfrastruktur auf. Dadurch dass es auf einer höheren Abstraktionsebene ansetzt als Netzwerklösungen, wie \gls{mpls}, wird den Nutzern mehr Flexibilität und ein mächtiges Werkzeug für das Routing von Nachrichten gegeben. Die Flexibilität hat jedoch zusätzliche Verzögerungen zur Folge, da die $LUCON$ Policies beim Routing ausgewertet werden müssen \cite{LUCON2018}.\footnote{Damit sind Anzahl Policies und Domänengröße ein nicht zu vernachlässigender Skalierungsfaktor} Ferner sollte untersucht werden, ob $LUCON$ in bereits vorhandene Routinglösungen, wie \gls{sdn}, eingepflegt werden kann. Die Autoren Kern und Anderl zeigten hierzu in \cite{kern2020}, dass Nutzungskontrolle im Zusammenspiel mit \gls{sdn} durchaus möglich ist.


\subsubsection{Weitere Arbeiten}
Einen andersartigen Ansatz stellt $MUCON$ dar. $MUCON$ steht für $multi-UCON$ und versucht \gls{drm} und Verschlüsselungstechnologien in einem Protokoll zu vereinen, um die Nutzungskontrolle umzusetzen. Nach Meinung der Autoren soll das $MUCON$-Protokoll besonders effektiv, sicher, zuverlässig und einfach für den Einsatz in der Cloud zu implementieren sein. Da $MUCON$ jedoch stark auf \gls{drm} Technologie aufbaut und die Verarbeitung von Daten innerhalb der Cloud stattfindet, wird es im Folgenden nicht weiter betrachtet \cite{MUCON2016}.

Ähnlich verhält es sich mit \cite{ali2010}, in der die Autoren Nutzungskontrolle als \gls{saas}-Lösung etablieren wollen. Die Vorstellung der Autoren ist, dass Nutzer über den Browser mit einer als \gls{saas} ausgerollten Nutzungskontrolle interagieren können.\footnote{Vergleichbar mit Produkten wie Outlook, G Suite, Slack,  etc.} Dieses Vorgehen ermöglicht aus Sicht des \gls{csp} mehr Kontrolle über die Daten. Für den Datenurheber ist dies nicht der Fall, denn er übergibt die Kontrolle an den Provider. Nichtsdestotrotz sind die darin aufgestellten Forderungen nach Effizienz, Benutzerfreundlichkeit, einer mächtigen Policysprache und Standardisierung Punkte, die vor allem für den operativen Betrieb der Nutzungskontrolle wichtig sind.

Davon abzugrenzen sind Anwendungsfälle, in denen es um Nutzungskontrolle bezüglich Cloud Ressourcen geht. Hierzu stellen die Autoren in \cite{Laz2012, Laz2016} ein enstprechendes Framework für \glspl{csp} vor. Die Autoren in \cite{anastasi2014} betrachten zusätzlich den Fall des Zusammenschlusses von mehreren \glspl{csp}.

Im Kontext der Industrie 4.0 und \gls{iot} ist eine Erweiterung der \gls{opcua} durch Nutzungskontrolle, wie sie in \cite{martinelli2020} vorgestellt wird, interessant. \mbox{\gls{opc}} ist ein Kommunikationsprotokoll, das für Systeme im industriellen Umfeld von der eigens dafür gegründeten \gls{opc}-Foundation standardisiert wurde, um sicheren, zuverlässigen, gleichartigen und herstellerunabhängigen Datenaustausch zu ermöglichen.\footnote{Am 25.06.2020 wurde Google Cloud Mitglied der \gls{opc} Foundation und kündigte an, \gls{opcua} als Integrationspunkt für ihre Data Analytics und AI Dienste zu verwenden \cite{opc2020}}

Speziell im Kontext von Smart Home \gls{iot} lässt sich das $UCIoT$ Modell anführen, das auf einer \gls{p2p} Architektur aufbaut \cite{la2017}. Der Zugriff auf Attribute und das Session Management für die kontinuierliche Zugriffskontrolle geschieht über die verteilte Datenbank Cassandra\footnote{\citeurl{cassandra}}.

\section{Provenance Tracking}
Das Wort Provenance stammt vom französischen Wort \textit{provenir} und bedeutet so viel wie \enquote{herkommen/herauskommen von}. In Bezug auf die Provenance eines Datums\footnote{In der Literatur wird hierfür oft der Begriff \enquote{Dokument} verwendet} lassen sich zwei grundsätzliche Fragestellungen ableiten: Die Bestimmung dessen Herkunft sowie die Aufzeichnung darüber, was mit dem Datum im Verlauf der Zeit passierte. Die Aufzeichnung ist also ein Resultat von Zustandsveränderungen an dem ursprünglichen Datum, ähnlich einem Stammbaum.
Allem voran ist Provenance ein Begriff, der durch die Kunst geprägt wurde. Ist die Provenance eines Gemäldes nicht nachvollziehbar, so wird dieses erst einmal mit Skepsis betrachtet. Das Gemälde könnte eine Fälschung, manipuliert oder gar gestohlen sein. Die Echtheit eines Gemäldes kann erst dann nachvollzogen werden, wenn Verständnis darüber besteht, wie dessen aktueller Zustand zustandekam \cite{moreau2008provenance}.

Die Möglichkeiten, die sich durch das Erfassen von Provenance-Daten ergeben, sind für eine Vielzahl von informationsverarbeitenden Systemen in den unterschiedlichsten Industrien relevant. So können hierdurch datengetriebene Prozesse analysiert und die Einhaltung von zu erfüllenden Regeln überprüft werden. Im Finanz- und Medizinsektor ergibt sich sogar eine gesetzliche Notwendigkeit der Erfassung von Provenance-Daten \cite{Prov2006}. Aber auch im Rahmen des Art. 13 und 15 \gls{dsgvo}  beschreibt Bier in \cite{Bier2017} die Erfassung der Provenance von Nutzerdaten als notwendigen Baustein zur Realisierung der Betroffenheitsrechte.
Daten- und Eventlogs alleine könnten dies ohne vollständiges a priori Wissen über das Geschäftsmodell nicht leisten \cite{Curbera2008}. Allerdings kann der Detailgrad einer Provenance stark variieren. Der Grund hierfür liegt in der Art und Weise wie das Provenance Tracking realisiert wird und auf welcher Abstraktionsebene die Erhebung stattfindet. So werden sich Provenance-Daten, die auf Betriebssystemebene gesammelt wurden, von Daten, die auf Ebene der Business-Logik eines \textit{Services} gesammelt wurden, unterscheiden. Erschwerend kommt hinzu, dass die meisten Systeme gar nicht dafür ausgelegt sind, diese zu sammeln. Ferner setzen immer mehr Systeme auf einer verteilten, offenen Architektur auf, die sich dynamisch zusammensetzen kann. Probleme, die dabei in der Forschungsliteratur genannt werden, sind:
\begin{inparaenum}[(i)]
  \item Technologische Unabhängigkeit,
  \item ein gemeinsames Datenmodell,
  \item Sammeln und Auswerten von Provenance-Daten,
  \item Skalierbarkeit und
  \item Datensicherheit (mit den Eigenschaften: \textit{Confidentiality, Privacy, Integrity, Availability, Unforgeability}) \cite{moreau2008provenance, zafar2017}\footnote{An dieser Stelle sei auf \cite{hasan2007} zum Thema \textit{Secure Provenance} verwiesen}.
\end{inparaenum}

\subsection{Eine Taxonomie für Provenance}
Die Autoren Simmhan, Plale und Gannon stellen in \cite{simmhan2005} eine Taxonomie (siehe hierzu Abbildung \ref{fig:prov}) zum Themengebiet Provenance vor.\footnote{Die Darstellung wurde dahingehend modifiziert, als dass Unterknoten zu \textit{Representation Scheme} nicht aufgeführt sind und \textit{Syntactic and Semantic Information} sowie \textit{Process and Data Oriented} als jeweils ein Knoten zusammengeführt wurden}\footnote{Diese Taxonomie wurde aufgrund ihrer Anschaulichkeit ausgewählt. Die Taxonomie in \cite{CruzTax} bezieht sich speziell auf die Provenance von wissenschaftlichen Daten und die Autoren in \cite{zafar2017} legen verstärkt Fokus auf das Thema Sicherheit} Da diese einen konzeptionellen Überblick über das Themengebiet gibt, wird sie im Folgenden wiedergegeben.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/provenance-taxonomy.pdf}
  \caption{Provenance Taxonomie in \cite{simmhan2005}}
  \label{fig:prov}
\end{figure}

\subsubsection[]{Anwendungsgebiete}
Die Taxonomie teilt die Anwendendung von Provenance in fünf Kategorien auf. Hier sei jedoch angemerkt, dass in konkreten Anwendungszenarien die Grenzen einer solchen Kategorisierung vermutlich verschwimmen.
\begin{description}[font=\normalfont\bfseries, leftmargin=0cm, itemsep=0pt]
  \item[Data Quality] Anwendungen, in denen Aussagen über die Qualität und Zuverlässigkeit von Daten zu treffen sind.
  \item[Audit Trail] Zur Überwachung und Dokumenation des Datenflusses. Effektiv sollen hiermit Prozesse, Aktivitäten und Ergebnisse nachvollziehbar gemacht werden. Im medizinischen Bereich muss zum Beispiel nach dem \gls{hipaa} von 1996 jeder Zugriff und Veränderung von medizinischen Daten aufgezeichnet werden \cite{hasan2007}.
  \item[Replication Recipes] Wiederholbarkeit der Erzeugung und Transformation von Daten auf Grundlage aufgezeichneter Provenance-Daten.
  \item[Attribution] Ermittlung des Datenurhebers.
  \item[Informational] Erlaube möglichst generische Suchanfragen auf den Provenance-Daten (zum Beispiel auf Basis von Metadaten), um diese zu erkunden oder zusätzlichen Kontext für deren Interpretation zu schaffen.
\end{description}

\subsubsection[]{Erhebung}
Eine Provenance kann auf direktem (\textit{Data Oriented}) oder indirektem Weg (\textit{Process Oriented}) erhoben werden\footnote{In \cite{CruzTax} auch als \textit{eager and lazy} bezeichnet}. Der direkte Weg hat das explizite Tracking der Provenance eines Datums zur Folge, wohingegen im indirekten Fall anhand der stattfindenden Transformationsprozesse und deren Ein- und Ausgabe die Provenance eines Datums abgeleitet wird.

Ferner ist die Granularität mit der die Provenance erfasst wird von Bedeutung. Je feingranularer die Erhebung vorgenommen wird, umso mehr Informationsgehalt hat diese.

\subsubsection[]{Repräsentation}
Die Repräsentation einer Provenance lässt sich -- wie bereits die Erhebung -- auf direktem oder indirektem Weg realisieren. Der direkte Weg ist die Repräsentation mithilfe von \textit{annotations}. Hierbei handelt es sich um Metadaten über Transformationsprozesse, die auf ein Datum wirkten. Die gesammelten Metadaten bilden in ihrer Gesamtheit dann die Provenance.

Der indirekte Weg sieht vor, dass die auf ein Datum gewirkte Transformation invertierbar ist, daher kommt auch deren Bezeichnung \textit{inversion method}. Für die Ableitung einer Provenance reicht die Ausgabe und das Wissen über die gewirkte Transformation aus, um auf das ursprüngliche Datum zu schließen.

Im Zuge des \textit{International Provenance and Annotation Workshop} im März 2006 und dem darauffolgenden in 2007, wurde in einer gemeinsamen Anstrengung der Teilnehmer ein Datenmodell für Provenance mit dem Namen \textit{Open Provenance Model} entwickelt \cite{Moreau2011open}. Für die Anwendung von Provenance im Web hat das \gls{w3c} den PROV Standard erarbeitet.\footnote{\citeurl{w3cprov}} Dieser beeinhaltet unter anderem ein Datenmodell und Spezifikationen zur Serialisierung von Provenance-Daten. Beide Ansätze sind sich aufgrund gemeinsamer Autoren sehr ähnlich.

\subsubsection[]{Speicherung}
Ein wichtiger Punkt für die Skalierbarkeit eines Provenance-Systems ist die Speicherung. Je nach Detailgrad können die anfallenden Provenance-Daten die Speichergröße des zu trackenden Datums übersteigen. Im Falle der Nutzung von \textit{annotations} kann es von Vorteil sein, immer nur den vorangegangenen Transformationsprozess (der damit das Datum erstellt hat), zu speichern, um dann bei Bedarf die Historie des Datums rekursiv anhand seiner Vorfahren ableiten zu können.

Der Speicherort der Provenance kann auf demselben oder auf einem anderen Speichersystem wie das Datum liegen. Dies schließt auch das Speichern der Provenance in dem Datum selbst mit ein. Provenance-Daten, die nach einer gewissen Zeit nicht abgerufen wurden, können gegebenfalls archiviert werden und so Platz für neue schaffen.

\subsubsection[]{Schnittstelle zum Nutzer}
Mit der Kategorie \textit{Provenance Dissemination} ist die Nutzung der Provenance-Daten aus Sicht des Nutzers gemeint.
Konkret geht es darum, wie Nutzer Anfragen darauf ausführen können, wie generisch diese sein dürfen und wie verwertbar die Ausgabe ist. Als Beispiel stelle man sich eine \textit{Service API} vor, die es Nutzern erlaubt, nach bestimmten Werten in den Metadaten der Provenance zu suchen. Durch die Möglichkeit einer solchen Durchsuchung, können zusätzliche semantische Informationen gewonnen und für Interpretationen genutzt werden.

\subsection{Provenance Tracking im Kontext von Cloud Computing} \label{sec:provcc}
Die Forschung zum Themengebiet Provenance konzentrierte sich zunächst im Bereich von Datenbanksystemen. Von dort aus breitete sie sich auf Dateisysteme und Workflowsysteme (oft mit Schwerpunkt e-Science) aus. Die neuere Forschung hat Provenance im Bereich von verteilten Systemen, wie Cloud Computing, als Schwerpunkt.

\subsubsection{Einschränkungen}
Nach den Autoren Sakka, Defude und Tellez in \cite{Sakka2010} lässt sich Provenance in drei Verantwortlichkeitsbereiche einordnen:
\begin{description}[font=\normalfont\bfseries, leftmargin=0cm, itemsep=0pt]
  \item[Rechtlich] Bezogen auf regulatorische Anforderungen und gesetzliche Bestimmungen. Durch die verteilte Natur der Cloud treten territoriale Probleme auf, nicht immer ist klar, wer die rechtliche Autorität ist und in der Folge, welche Gesetze anzuwenden sind.
  \item[Geschäftlich] Systeme sind immer in einen Kontext eingebettet. Die Art und Weise, in der das Provenance Tracking erfolgt, hängt von der konkreten Anwendungsdomäne ab.
  \item[Technisch] Hier treten Probleme der Interoperabilität, Aspekte der Sicherheit und des Vertrauens sowie Skalierbarkeit auf. Zum Beispiel ist es sicherheitsrelevant, dass einem Administrator die Einsicht in die Provenance-Daten eines Kunden nicht erlaubt sein sollte, gleichzeitig sollte der Kunde durch diese Möglichkeit nicht zu viel über Systeminterna erfahren dürfen.
\end{description}
Ferner stellen sie in ihrem Artikel konkrete Herausforderungen an Provenance in der Cloud vor, die nachfolgend thematisiert werden.

\subsubsection{Herausforderungen}
Im Kontext von Big Data nennen die Autoren in \cite{Wang2015} vier konkrete Herausforderungen:
\begin{inparaenum}[(i)]
  \item Deren Größe,
  \item den zusätzlichen Aufwand beim Sammeln,
  \item die Schwierigkeit der Speicherung und Integration verteilter Provenance-Daten in Verbindung mit den Lebensphasen diesbezüglicher Daten und
  \item das Erfassen von Informationen über die Laufzeitumgebung.
\end{inparaenum}
Mitunter ist bereits die Identifizierung von Daten, die sich zwischen unterschiedlichen \gls{csp} bewegen, problematisch. Unter der Annahme, das die Datenidentifikation verschiedener \gls{csp} auch unterschiedlich sein kann, könnte sich in der Folge die technische Repräsentation einer Provenance unterscheiden und so eine korrekte Identifizierung verhindern. Hierfür reichen Identifikationsverfahren, wie das Nutzen von Hashwerten oder \glspl{uid} alleine nicht aus \cite{Sakka2010}.

Die Autoren Bates et al. machen in \cite{Bates2013} auf das Problem aufmerksam, dass Daten transparent repliziert und an mehreren Orten gespeichert werden können. Als Beispiel nennen sie hierfür Regulierungen, die es verbieten, in den USA angefallene Daten in der EU zu speichern.\footnote{Dieses Phänomen wird auch als \textit{Geolocating} bezeichnet. Im umgekehrten Fall greift die \gls{dsgvo}} Deshalb entwickelten sie den Prototyp eines \textit{Cloud Provenance Authority Systems}, das die Aufgabe hat, sowohl den Zugriff als auch die Erstellung von Provenance-Daten zu schützen und zu managen. Die Schutzwürdigkeit dieser Daten ist nicht nur aus Integritätsgründen gegeben, sondern sie zeigt sich auch in Szenarien, in denen sensible Informationen durch die Provenance gewonnen werden können.

Ferner könne die Cloud per se nicht als vertrauenswürdiger Bereich für Daten angesehen werden. Infolgedessen ist eine Manipulation und Fälschung von Provenance-Daten möglich. Um dem entgegenzuwirken müssen folgende Eigenschaften gegeben sein:
\begin{inparaenum}[(1)]
  \item Schutz der Integrität von Provenance-Daten, das heißt mögliche Manipulations- oder Fälschungsversuche werden erkannt.
  \item Verfügbarkeit, wodurch die Integrität und Korrektheit der Provenance-Daten jederzeit überprüfbar ist.
  \item Vertraulichkeit, die Provenance-Daten sollten einer Zugriffskontrolle unterliegen.
  \item Atomarität bezüglich der Veränderung von Provenance und Datum sowie
  \item Konsistenzhaltung von Datum und Provenance \cite{Sakka2010}.
\end{inparaenum}

Die Autoren sehen drei grundlegenden Architekturen eines Provenance-Systems vor: Zentral, hybrid (mit import/export) und föderiert. Der zentrale Ansatz nutzt eine eindeutige vertrauenswürdige Autorität, die Provenance als Service anbietet.
Im hybriden Ansatz können Provenance-Daten zwischen einer zentralen Instanz und weiteren externen Clouds importiert oder exportiert werden.
Im föderierten Fall agiert jede Cloud autonom.
Im Kontrast dazu stellen die Autoren in \cite{Muniswamy2010Prov} eine native Unterstützung zur Erfassung von Provenance-Daten seitens der \glspl{csp} in Aussicht. Durch eine solche Umsetzung könnten sowohl diese als auch deren Kunden profitieren. Jedoch müsste hierfür ein gemeinsamer Standard oder zumindest ein gemeinsames \gls{api} definiert werden, um einen \gls{vendorlock} zu vermeiden.

\subsubsection{Weitere Arbeiten}
In \cite{She2015, Bier2017, Muniswamy2010} stellen die Autoren vor, wie sich Provenance und Zugriffskontrollverfahren gegenseitig ergänzen können. So ist die Möglichkeit, Nutzer mit einer Provenance in Verbindung zu bringen, für eine feingranularere und vertrauensvollere Provenance interessant. Umgekehrt lässt sich auf Basis von Provenance-Daten Zugriffskontrollentscheidungen treffen. Die Autoren Park, Nguyen und Sandhu versuchten hierzu in \cite{Park2012} die Theorie für eine \textit{Provenance-based Access Control} aufzustellen.

Der in \cite{Suen2013} bezeichnete S2Logger ist nach Angaben der Autoren die erste Software, die umfangreich die Datenaktivität in den Knotenpunkten einer Cloud-Umgebung aufzeichnet. Der S2Logger arbeitet auf Kernelebene und sammelt lokal die Provenance-Daten der auf einem Knoten laufenden virtuellen Maschinen ein und reicht diese dann an eine zentrale Datenbank weiter. Das Aufzeichnen der Daten in den virtuellen Maschinen geschieht wahlweise über \textit{System Events} oder die \textit{Linux Security Module API}, wobei seit Linux Kernel 2.6 die Aufzeichnung über \textit{System Events} nur über komplexe Umwege möglich sei. Die Autoren Ko und Will \cite{Ko2014} wollen eine bessere Alternative zu S2Logger entwickelt haben. Ihr Tool soll darüber hinaus das Zeitsynchronisationsproblem mit mehreren Maschinen behoben haben, ein effizienteres Wachstum der Log-Größe und manipulationssichere Log-Einträge vorweisen können.

Provenance Tracking von Sensordaten auf Netzwerkebene wird von den Autoren in \cite{zhang2008} diskutiert. Hierbei werden Provenance-Daten im \textit{Interpacket Delay} übertragen. Diese Methode wird auch als \textit{Watermarking} bezeichnet.

Für das Teilen von Patientendaten über unterschiedliche \gls{csp} entwickelten die Autoren in \cite{Xia2017} eine auf Blockchain basierende Technologie namens \textit{MeDShare}. Mithilfe von \gls{smartcontracts} und Zugriffskontrolle soll die Provenance von Daten zurückverfolgt und Zugriffe auf Patientendaten widerrufen werden können.
Ähnlichen Fokus legen die Autoren in \cite{Liang2017} mit \textit{ProvChain}. Dieses soll vor allem weitreichende Sicherheitseigenschaften, wie eine manipulationssichere Provenance, Datenschutz, Zuverlässigkeit sowie geringen Overhad für Cloud Storage-Anwendungen bieten.

\section{Forschungsprojekte}
Dieser Abschnitt widmet sich ausgesuchten Forschungsprojekten, die sich mit der Handhabung von Daten durch andere beschäftigen. Des Weiteren erfolgt eine Einführung zur Referenzarchitektur der Nutzungskontrolle und des Provenance Trackings, die im weiteren Verlauf der Arbeit wichtig sein wird.

\subsection{Cloud Accountability Project -- A4Cloud}
Das von der EU geförderte \gls{a4cloud}\footnote{\citeurl{a4cloudHome}} hat das Ziel, die Aspekte der Verantwortlichkeiten von \glspl{csp} hinsichtlich personenbezogener Daten auf einer konzeptionellen Ebene zu definieren und Herausforderungen, die sich durch die Cloud ergeben, aufzugreifen. Neben Richtlininien, Empfehlungen und Metriken wurde ein mehrschichtiges Modell für Verantwortlichkeit geschaffen. Die funktionalen Elemente des daraus entstandenen Modells -- die Mechanismen -- formen wiederum ein Framework.\footnote{Der Entwurf einer Referenzarchitektur ist hier zu finden: \citeurl{a4cloudRef}}\footnote{Für die einzelnen Funktionen wurde eine Sammlung an Tools in Form eines Toolkits entworfen: \citeurl{a4cloudTools}}
Ferner wurden im Rahmen des Projektes prototypische Tools für \glspl{csp} entwickelt, welche den Nutzern mehr Kontrolle über deren Daten sowie mehr Transparenz im Hinblick auf deren Verarbeitung in der Cloud geben sollen. Dies umfasst unter anderem ein \textit{Policy Configuration and Enforcement System} sowie ein \textit{Monitoring Tool} zur konkreten Überprüfung durch den Nutzer.

Die Autoren sehen die Herausforderung vor allem im interdisziplinären Charakter und in der Integration verschiedenster Sichtweisen auf die Problemstellung, welche rechtlicher, ethischer, wirtschaftlich-sozialer und technischer Natur sind. Zwar stellt die Referenzarchitektur eine Sammlung an Funktionen zur Schaffung von Verantwortlichkeit dar, die eigentliche Arbeit bestand jedoch darin, den Begriff Verantwortlichkeit zu erfassen und daraus Anforderungen zur Schaffung dieser abzuleiten \cite{A4Cloud}.

\glsunset{ids}
\subsection{International Data Spaces (IDS)}
Der \gls{ids} entstand aus einem Ende 2014 begonnen Forschungsprojekt der Fraunhofer-Gesellschaft, das die Entwicklung einer Referenzarchitektur zur Schaffung virtueller Datenräume vorsieht. In diesen Räumen sollen zertifizierte Teilnehmer sicheren Datenaustausch praktizieren und gleichzeitig die Souveränität über ihre Daten behalten können. Nutzer können die virtuellen Räume über Konnektoren betreten, die als \textit{Gateway} fungieren (siehe Abbildung \ref{fig:ids}) \cite{SecIDSA,FrAISEC}. Je nach Art des Konnektors sind unterschiedliche Sicherheitseigenschaften gegeben, so bieten zum Beispiel Konnektoren mit dem Sicherheitsprofil \enquote{trust} die Möglichkeit einer gegenseitigen Verifikation der Integrität und nicht nachahmbare Identitäten an \cite{IDSNorm}. Der App-Store ermöglicht die Ausführung von Anwendungen innerhalb des Konnektors und \textit{Broker} stellen Dienste dar, die das Verwalten und Durchsuchen von Metadaten erlauben, welche durch \textit{Data Provider} bereitgestellt wurden. Nicht in Abbildung \ref{fig:ids} zu sehen sind das \textit{Clearing House} sowie \textit{Identity Provider} und \textit{Vocabulary Provider}. Das \textit{Clearing House} dient zur Buchführung und Abrechnung des Datenaustauschs. \textit{Identity Provider} stellen einen Dienst zur Verwaltung, Validierung und Überwachung von Identitäten im \gls{ids} dar. Um syntaktische sowie semantische Interoperabilität zwischen Daten zu gewährleisten, existieren \textit{Vocabulary Provider}, die Beschreibungen von Daten vorhalten. Sollten Teilnehmer nicht die notwendige Infrastruktur zur Teilnahme am \gls{ids} haben, so können \textit{Service Provider} genutzt werden, welche dann stellvertretend für diese auftreten.  \textit{Service Provider} können auch insofern attraktiv für Nutzer sein, als dass sie für diese zusätzliche Dienste, wie zum Beispiel \textit{Data Analytics}, bereitstellen können \cite[S.23-25]{IDS-RAM}.\footnote{Als Beispiel sei der \textit{Data Intelligence Hub} der Telekom genannt \citeurl{TeleData}}\footnote{Nutzer die hierbei als \textit{Data Provider} auftreten wollen, müssen Daten zunächst zum \textit{Service Provider} hochladen}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/ids-architecture-crop.pdf}
  \caption{Interaktion der wichtigsten Komponenten im \gls{ids} \cite[S.60]{IDS-RAM}}
  \label{fig:ids}
\end{figure}

Seit 2016 steht der \gls{ids} unter Leitung der \gls{idsa}, einem gemeinnützigen Verein, der die Arbeiten seiner Mitglieder bündeln soll. Zu diesen Arbeiten gehören: Der Entwurf einer Referenzarchitektur, Bemühungen zur Standardisierung des Datenaustausches sowie Referenzimplementierungen hinsichtlich der einzelnen Komponenten des \gls{ids} \cite{IDSFS}.

\subsubsection{Nutzungskontrolle im IDS} \label{sec:refucon}
Neben der Möglichkeit, den Zugriff auf Dienste und Daten mit Zugriffskontrolle zu versehen, bietet der \gls{ids} Nutzungskontrolle an, welche bereits im Abschnitt \ref{section:uc} besprochen wurde. Hierfür wird bei der Initialisierung eines Datenaustausches eine entsprechende Policy -- oder zumindest eine Referenz darauf -- angehängt. Der \gls{ids} sieht in der weiteren Verarbeitung dieser Daten Mechanismen vor, die anhand der angehängten Information eine kontinuierliche Überwachung und Kontrolle zulassen. Dies setzt allerdings eine Umgebung und darin befindliche Systeme voraus, in denen gesetzte Policies auch forciert werden. Möglichkeiten zur Umsetzung und Schaffung dieses Vertrauens können in Form von Zertifizierungen, organisationsbezogenen Regeln oder rechtlich bindenden Verträgen, bis hin zu technischen Mechanismen und Systemen reichen \cite{IDS-RAM}.

Der Autor der vorliegenden Arbeit ist der Meinung, dass nur durch eine zielführende Abstimmung der genannten Möglichkeiten nutzbare Systeme enstehen. Die Referenzarchitektur des \gls{ids} hat sich dahingehend sehr stark auf die technischen Möglichkeiten fokussiert und ausgerichtet. Die Referenzarchitektur zur Nutzungskontrolle im \gls{ids} ist in Abbildung \ref{fig:ids-uc} zu sehen.\footnote{Anzumerken ist hierbei die große Ähnlichkeit zum Datenfluss der \gls{xacml}-Spezifikation}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/usage-control-ids-rec.pdf}
  \caption{Referenzarchitektur zur Nutzungskontrolle im \gls{ids} \cite{IDS-UC}}
  \label{fig:ids-uc}
\end{figure}

Die Abbildung beschreibt den Datenfluss, welcher durch ein unter Nutzungskontrolle stehendes Datum angestoßen wird. Der \gls{pep} läuft auf demselben System, in dem sich das Datum befindet -- entweder als importierte Bibliothek in Anwendungen oder als im Hintergrund laufender Prozess (\textit{Daemon}).\footnote{Der Hintergrundprozess kann als \textit{Kernel Level} oder \textit{User Level} Prozess laufen} Der \gls{pep} überwacht und kontrolliert den Zugriff auf das Datum, um die Nutzungskontrolle umzusetzen. Entscheidungen zur konkreten Nutzung eines Datums werden jedoch vom \gls{pdp} getroffen. Dieser bekommt vom \gls{pep} Events zugeschickt, anhand derer eine Neubewertung der Nutzungskontrollentscheidung vorgenommen wird. Sollte der \gls{pdp} hierbei zusätzliche Informationen benötigen, wie zum Beispiel Attributwerte eines Datums, so können \glspl{pip} befragt werden. Des Weiteren können durch den \mbox{\gls{pxp}} Aktionen ausgeführt werden, wobei die Ausgabe den Erfolg oder Misserfolg der Aktion angibt.\footnote{Die Einschränkung, dass lediglich der Erfolg oder Misserfolg ausgegeben wird, ist in \cite{IDS-UC} nicht näher begründet. Dem Autor der vorliegenden Arbeit erscheint die Aufhebung dieser Einschränkung jedoch sinnvoll, um zum Beispiel das Komponieren von Aktionen zu ermöglichen} Die Entscheidung wird letztendlich dem \gls{pep} mitgeteilt, der diese auf dem System mit dem Datum forciert. Der durch \texttt{(a,b)} dargestellte Ablauf ist nur dann notwendig, wenn Policies unabhängig von Daten gespeichert werden können.\footnote{Im anderen Fall spricht man von \textit{Sticky Policies}, bei denen die Daten zunächst in verschlüsselter Form vorliegen} Über den \gls{pap} können Policies spezifiziert und vom \gls{pmp} an \glspl{pdp} verteilt werden. Weitere Aufgaben des \gls{pmp} betreffen die Verwaltung und das Widerrufen von Policies \cite{IDS-RAM}.\footnote{Manche Architekturen sehen einen \gls{prp} vor, welcher das Speichern und Abfragen von Policies ermöglicht \cite[S.109]{Bier2017}}

Der Autor Bier schränkt in \cite[S.108]{Bier2017} die Architektur weiter ein, indem die Komponenten jeweils lokalen Domänen zugeordnet sind und sich bei dem für die Domäne zuständigen \gls{pmp} registrieren müssen. Durch Verbinden dieser \glspl{pmp} ensteht ein hierarchisches Netzwerk, wodurch eine gezielte und lokale Anwendung von Nutzungskontrolle möglich ist. Bier vergleicht diesen Ansatz mit dem \gls{dns}, welches einen Dienst zur Namensauflösung von Domainnamen bereitstellt. Diese Architektur sorgt jedoch zum einen dafür, dass man sich mit möglichen Konsistenzproblemen zwischen \glspl{pmp} beschäftigen muss\footnote{Für die Auflösung der Konsistenzprobleme ist in \cite{Bier2017} der übergeordnete \gls{pmp} zuständig} und zum anderen erhöht sich der administrative sowie operative Aufwand. Nach dem \textit{CAP-Theorem} kann ein verteiltes System niemals alle drei Eigenschaften \textit{\textbf{C}onsistency, \textbf{A}vailability and \textbf{P}artition Tolerance} gleichzeitig erfüllen \cite{brewer2000}. \gls{dns}-Systeme erfüllen die Punkte \textit{AP}, im Falle der Nutzungskontrolle stellt sich die Frage, ob Systeme mit stärkerem Fokus auf \textit{Consistency} erstrebenswerter sind.

\gls{pep}, \gls{pip} und \gls{pxp} können prinzipiell auf demselben System ausgeführt werden, auf dem sich das Datum befindet. So kann der \gls{pip} Informationen über das System zur Verfügung stellen und der \gls{pxp} Aktionen, wie das Löschen von Daten, auf diesem ausführen.


\subsubsection{Provenance Tracking im IDS} \label{sec:prov}
Provenance Tracking im \gls{ids} hat den Zweck, Transparenz zu ermöglichen und Verantwortlichkeiten für eine spätere Überprüfung festzuhalten.
Neben dem Erzwingen von Nutzungskontrolle können \glspl{pep} auch zum Erfassen der Provenance genutzt werden. Diese müssen lediglich als passiver Beobachter der Nutzung und des Datenflusses auftreten. Das beobachtete Verhalten wird daraufhin semantisch interpretierbar repräsentiert und aggregiert. Dies geschieht in Form von Events, die an einen \gls{prosp} geschickt werden. Der \gls*{procp} ist nur dann notwendig, wenn das Provenance Tracking verteilt mit mehreren, bestimmten Domänen zugewiesenen, \glspl{prosp} stattfindet.\footnote{Hier zeigt sich wieder die hierarchische Architektur} Der Autor Bier schlägt in \cite{Bier2017} zusätzlich einen \gls{prodp} vor, der Abfragen zur Provenance erlaubt und die Ergebnisse aufbereitet. Außerdem sind in der von ihm vorgestellten Architektur der \gls{pip} und \gls{prosp} miteinander gekoppelt, um zusätzliche Synergieeffekte, wie das Einbeziehen der Provenance in die Nutzungskontrollentscheidung, zu realisieren. Ebenso wie die Nutzungskontrolle setzt auch Provenance Tracking eine vertrauensvolle Umgebung voraus \cite{IDS-RAM}.
